实验5：包，过程，函数的用法

学号：202010414216，姓名：万希，班级：20软工2班


实验目的

了解PL/SQL语言结构
了解PL/SQL变量和常量的声明和使用方法
学习包，过程，函数的用法。

实验内容

以hr用户登录


创建一个包(Package)，包名是MyPack。
在MyPack中创建一个函数Get_SalaryAmount,输入的参数是部门ID，通过查询员工表，统计每个部门的salay工资总额。
在MyPack中创建一个过程GET_EMPLOYEES,输入参数是员工ID，在过程中使用游标，通过查询员工表，递归查询某个员工及其所有下属，子下属员工。
Oracle递归查询的语句格式是：

SELECT LEVEL,EMPLOYEE_ID,FIRST_NAME,MANAGER_ID FROM employees 
START WITH EMPLOYEE_ID = V_EMPLOYEE_ID 
CONNECT BY PRIOR EMPLOYEE_ID = MANAGER_ID


实验步骤
步骤1
（1）在hr用户下创建一个包，包名为MyPack
  通过手动创建一个包，再使用脚本文件对其进行适当的修改

  create or replace PACKAGE MyPack IS
FUNCTION Get_SalaryAmount(V_DEPARTMENT_ID NUMBER) RETURN NUMBER;
PROCEDURE Get_Employees(V_EMPLOYEE_ID NUMBER);
END MyPack;
/


（2）在MyPack中创建一个函数Get_SalaryAmount,输入的参数是部门ID，通过查询员工表，统计每个部门的salay工资总额和创建一个过程GET_EMPLOYEES,输入参数是员工ID，在过程中使用游标，通过查询员工表，递归查询某个员工及其所有下属，子下属员工。（在MyPack的主体中创建函数Get_SalaryAmount和过程GET_EMPLOYEES）

create or replace PACKAGE BODY MyPack IS
FUNCTION Get_SalaryAmount(V_DEPARTMENT_ID NUMBER) RETURN NUMBER
AS
    N NUMBER(20,2); --注意，订单ORDERS.TRADE_RECEIVABLE的类型是NUMBER(8,2),汇总之后，数据要大得多。
    BEGIN
    SELECT SUM(salary) into N  FROM EMPLOYEES E
    WHERE E.DEPARTMENT_ID =V_DEPARTMENT_ID;
    RETURN N;
    END;

PROCEDURE GET_EMPLOYEES(V_EMPLOYEE_ID NUMBER)
AS
    LEFTSPACE VARCHAR(2000);
    begin
    --通过LEVEL判断递归的级别
    LEFTSPACE:=' ';
    --使用游标
    for v in
        (SELECT LEVEL,EMPLOYEE_ID, FIRST_NAME,MANAGER_ID FROM employees
        START WITH EMPLOYEE_ID = V_EMPLOYEE_ID
        CONNECT BY PRIOR EMPLOYEE_ID = MANAGER_ID)
    LOOP
        DBMS_OUTPUT.PUT_LINE(LPAD(LEFTSPACE,(V.LEVEL-1)*4,' ')||
                            V.EMPLOYEE_ID||' '||v.FIRST_NAME);
    END LOOP;
    END;
END MyPack;
/

（3）测试


函数Get_SalaryAmount()测试方法：
select department_id,department_name,MyPack.Get_SalaryAmount(department_id) AS salary_total from departments;


过程Get_Employees()测试代码：
set serveroutput on
DECLARE
V_EMPLOYEE_ID NUMBER;    
BEGIN
V_EMPLOYEE_ID := 101;
MYPACK.Get_Employees (  V_EMPLOYEE_ID => V_EMPLOYEE_ID) ;    
END;
/

输出结果如图片所示


   


结论
 通过本次实验，对包，过程，函数的用法更加清晰，在使用包过程和函数的过程中知道了在SQL语句中不能调用过程，可以直接调用函数，过程可以与0~N个返回参数，通过OUT或IN OUT参数返回，函数有且仅有1个返回值，通过return语句返回，调用过程时，可作为单独的语句执行，调用函数时，函数必须把返回结果赋值给一个变量。
